% Created 2018-05-30 Wed 12:54
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper,slovak,11pt,twoside,openright]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\newcommand{\Author}{Michal Kováčik}
\newcommand{\Title}{Štatistické metódy vyhodnocovania experimentov}
\newcommand{\Subtitle}{Projekt}
\newcommand{\Year}{2018}
\newcommand{\Month}{máj}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{manni}
\usepackage[a4paper,%
left=1in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
footskip=.25in]{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\author{Michal Kováčik}
\date{\today}
\title{Skuska SMVE}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kováčik},
 pdftitle={Skuska SMVE},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Slovak}}
\begin{document}

\maketitle


\makeatletter
\let\Title\@title
\let\Author\@author
\makeatother
\pagestyle{headings}

\section{Nacitanie dat}
\label{sec:org8c1d38c}

\begin{minted}[]{r}
data <- read_excel('skuska.xlsx',2)
data
\end{minted}

\begin{verbatim}
# A tibble: 25 x 12
   resp. pohlavie   vek `typ diety` `hmotnost pred dietou` `sportova aktivita`
   <dbl> <chr>    <dbl>       <dbl>                  <dbl>               <dbl>
 1     1 m           55           1                    100                   0
 2     2 z           50           2                     87                   1
 3     3 z           45           2                     95                   0
 4     4 z           53           3                     92                   2
 5     5 m           60           1                     98                   1
 6     6 m           19           1                     95                   0
 7     7 m           57           3                     97                   1
 8     8 z           20           3                     80                   2
 9     9 m           47           2                     92                   1
10    10 z           22           2                     85                   2
# ... with 15 more rows, and 6 more variables: `subjektivny pocit
#   spokojnosti` <dbl>, `hmotnost po diete` <dbl>, `vysoky krvny tlak` <dbl>,
#   rozdiel <dbl>, zamestnanie <dbl>, cukrovka <dbl>
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
data.muzi <- data[c(data$pohlavie == 'm'),]
data.zeny <- data[c(data$pohlavie == 'z'),]
\end{minted}

\section{Uloha 1}
\label{sec:orgad737a1}

\begin{minted}[]{r}
data.muzi <- data[c(data$pohlavie == 'm'),]
data.zeny <- data[c(data$pohlavie == 'z'),]
\end{minted}

\subsection{Odhad strednej hodnoty}
\label{sec:org57f4ee9}

\begin{minted}[]{r}
(mean(data.muzi$`hmotnost po diete`))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 92.09091
\end{verbatim}

Odhad strednej hodnoty pre hmotnost po diete muzi: 92.09091

\begin{minted}[]{r}
(mean(data.zeny$`hmotnost po diete`))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 83.42857
\end{verbatim}

Odhad strednej hodnoty pre hmotnost po diete zeny: 83.42857

\subsection{Odhad standardnej odchylky}
\label{sec:org69c9bc1}

\begin{minted}[]{r}
(sd(data.muzi$`hmotnost po diete`))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 5.185645
\end{verbatim}

Odhad standardnej odchylky pre hmotnost po diete muzi: 5.185645

\begin{minted}[]{r}
(sd(data.zeny$`hmotnost po diete`))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] 4.669282
\end{verbatim}

Odhad standardnej odchylky pre hmotnost po diete zeny: 4.669282

\subsection{Median a kvartily}
\label{sec:org0bbd2f4}

\begin{minted}[]{r}
summary(data.muzi$`hmotnost po diete`)
\end{minted}

\begin{verbatim}
 Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
85.00   90.00   92.00   92.09   94.00  104.00
\end{verbatim}

Median pre hmotnost po diete muzi: 92
\begin{enumerate}
\item kvartil pre hmotnost po diete muzi: 90
\item kvartil pre hmotnost po diete muzi: 94
\end{enumerate}

\begin{minted}[]{r}
summary(data.zeny$`hmotnost po diete`)
\end{minted}

\begin{verbatim}
 Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
77.00   79.25   84.50   83.43   87.00   90.00
\end{verbatim}

Median pre hmotnost po diete zeny: 84.5
\begin{enumerate}
\item kvartil pre hmotnost po diete muzi: 79.25
\item kvartil pre hmotnost po diete muzi: 87
\end{enumerate}

\subsection{Intervaly spolahlivosti}
\label{sec:orgcaa3611}

\begin{minted}[]{r}
t.test(data.muzi$`hmotnost po diete`)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	One Sample t-test

data:  data.muzi$`hmotnost po diete`
t = 58.899, df = 10, p-value = 4.834e-14
alternative hypothesis: true mean is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 88.60715 95.57467
sample estimates:
mean of x 
 92.09091
\end{verbatim}

95\% IS pre hmotnost po diete muzi: 88.60715 - 95.57467

\begin{minted}[]{r}
t.test(data.zeny$`hmotnost po diete`)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	One Sample t-test

data:  data.zeny$`hmotnost po diete`
t = 66.854, df = 13, p-value < 2.2e-16
alternative hypothesis: true mean is not equal to 0
95 percent confidence interval:
 80.73261 86.12453
sample estimates:
mean of x 
 83.42857
\end{verbatim}

95\% IS pre hmotnost po diete zeny: 80.73261 - 86.12453

\subsection{Krabicove grafy}
\label{sec:org9cdfc87}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/boxplot_m.png}
\end{center}
muzi su vlavo a zeny vpravo

\subsection{Zavery}
\label{sec:orgc50fbe3}
Z prvotnej analyzy vyplyva, ze 50 \% muzov po diete vazi okolo 92kg +-2,5kg, u
zien je IQR trosku pestrejsie. Muzi maju jedneho outliera, ktory vazi vyse
100kg, co zeny nemaju. Z krabicoveho diagramu sa zda, ze existuje statisticky
vyznamny rozdiel medzi muzmi a zeny v hmotnosti po diete.

\section{Uloha 2}
\label{sec:org8e8c1aa}

Vytiahnem si hodnoty schudnutia pre dietu cislo 3
\begin{minted}[]{r}
data$schudol <- (data$`hmotnost pred dietou` - data$`hmotnost po diete`)
(schudli.dieta3 <- data[c(data$`typ diety` == 3),]$schudol)
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1]  5  7  3  0  5 10  3  4
\end{verbatim}

\subsection{t-test}
\label{sec:org93ea3a6}
t-test pouzivam za predpokladu normality dat, ktoru som pre kratkost casu
neoveroval.

hypoteza H0 je \(mu_{schudli} = 6\) oproti H1: \(mu_{schudli} > 6\)

\begin{minted}[]{r}
t.test(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = 'greater')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	One Sample t-test

data:  schudli.dieta3
t = -1.3081, df = 7, p-value = 0.8839
alternative hypothesis: true mean is greater than 6
95 percent confidence interval:
 2.633519      Inf
sample estimates:
mean of x 
    4.625
\end{verbatim}

Nezamietame hypotezu, ze stredna hodnota ubytku hmotnosti je 6kg, ale je tu
dovodne podozrenie, ze moze byt nizsia, preto otestujem aj takuto hypotezu.

hypoteza H0 je \(mu_{schudli} = 6\) oproti H1: \(mu_{schudli} < 6\)

\begin{minted}[]{r}
t.test(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = 'less')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	One Sample t-test

data:  schudli.dieta3
t = -1.3081, df = 7, p-value = 0.1161
alternative hypothesis: true mean is less than 6
95 percent confidence interval:
     -Inf 6.616481
sample estimates:
mean of x 
    4.625
\end{verbatim}

Ani v tomto pripade nezamietame, ze sa da schudnut 6kg.

\subsection{wilcoxonov test}
\label{sec:org53fa9ce}

Hypoteza je rovnaka ako pri t-teste.
hypoteza H0 je \(mu_{schudli} = 6\) oproti H1: \(mu_{schudli} > 6\)
\begin{minted}[]{r}
wilcox.test(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = 'greater')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Wilcoxon signed rank test with continuity correction

data:  schudli.dieta3
V = 9, p-value = 0.9096
alternative hypothesis: true location is greater than 6

Warning message:
In wilcox.test.default(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = "greater") :
  cannot compute exact p-value with ties
\end{verbatim}

Ani v tomto pripade nazamietam, ze sa stredna hodnota ubytku hmotnosti je 6.

Otestujem aj hypotezu, ze priemerny ubytok hmotnosti moze byt nizsi ako 6 kg.
hypoteza H0 je \(mu_{schudli} = 6\) oproti H1: \(mu_{schudli} < 6\)
\begin{minted}[]{r}
wilcox.test(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = 'less')
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Wilcoxon signed rank test with continuity correction

data:  schudli.dieta3
V = 9, p-value = 0.1155
alternative hypothesis: true location is less than 6

Warning message:
In wilcox.test.default(schudli.dieta3, mu = 6, alternative = "less") :
  cannot compute exact p-value with ties
\end{verbatim}

Opat nezamietame hypotezu, ze sa da v priemere schudnut aspon 6 kg. Ale tvrdenie
vyzivoveho poradcu, ze schudnut sa da \textbf{minimalne} 6kg je prilis silne.

\subsection{test hodnoty disperzie}
\label{sec:org4152efb}
na hladine vyznamnosti \(\alpha = 0.1\) testujem, ci sa disperzia rovna 3

\begin{minted}[]{r}
library(EnvStats)
varTest(schudli.dieta3, sigma.squared = 3^2, conf.level = 0.9)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Chi-Squared Test on Variance

data:  schudli.dieta3
Chi-Squared = 6.875, df = 7, p-value = 0.884
alternative hypothesis: true variance is not equal to 9
90 percent confidence interval:
  4.398549 28.548690
sample estimates:
variance 
8.839286
\end{verbatim}

Na hladine vyznamnosti 0.1 nezamietame hypotezu, ze disperzia sa rovna 3.

\section{uloha 3}
\label{sec:org517687e}

\begin{minted}[]{r}
(cor(data$`hmotnost po diete`, data$`subjektivny pocit spokojnosti`, method='spearman'))
(cor(data$`hmotnost po diete`, data$`subjektivny pocit spokojnosti`, method='pearson'))
(cor(data$`hmotnost po diete`, data$`subjektivny pocit spokojnosti`, method='kendall'))
\end{minted}

\begin{verbatim}
[1] -0.6077202
[1] -0.4652096
[1] -0.4621163
\end{verbatim}

Ano existuje zaporna korelacia indikujuca nepriamu umeru, teda cim vyssia
hmotnost po diete, tym nizsia spokojnost.

\section{uloha 4}
\label{sec:org71e4573}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/corplot.png}
\end{center}

vysoku kladnu korelaciu 0,92 maju hmotnost pred a hmotnost po diete a je tam
velka priama umera.
vysoku zapornu korelaciu -0.81 maju krvny tlak a sportova aktivita.


\begin{minted}[]{r}
hm.model <- lm(data$`hmotnost po diete` ~ data$`hmotnost pred dietou`)
summary(hm.model)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = data$`hmotnost po diete` ~ data$`hmotnost pred dietou`)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-4.4844 -1.2108 -0.0740  0.5156  6.1053 

Coefficients:
                            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)                  7.47917    6.99216    1.07    0.296    
data$`hmotnost pred dietou`  0.86321    0.07547   11.44 5.72e-11 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

Residual standard error: 2.568 on 23 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.8505,	Adjusted R-squared:  0.844 
F-statistic: 130.8 on 1 and 23 DF,  p-value: 5.72e-11
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/residual.png}
\end{center}

graf rezidui

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lmhmotnost.png}
\end{center}
regresna funkcia spolu s datami

Pokial je rezidualny rozptyl nahodny, znamena to, ze model je dobry. Cim nizsia
hodnota AIC, tym je lepsi model. Korigovany koeficient determinacie popisuje
kolko variability v datach je opisanych modelom.

\section{Uloha 5}
\label{sec:org9bbb632}

Z matice korelacie s cukrovkou najviac koreluje zamestnanie hmotnost pred dietou
a pocit spokojnosti, tak ich pouzijem na zostavenie logistickej regresie.
Najskor vsak zostrojim model s pouzitim vsetkych dat.

\begin{minted}[]{r}
cuk.mod <- glm(cukrovka ~ ., data=data)
summary(cuk.mod)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
glm(formula = cukrovka ~ ., data = data)

Deviance Residuals: 
     Min        1Q    Median        3Q       Max  
-0.37808  -0.10226   0.01521   0.10619   0.47840  

Coefficients: (2 not defined because of singularities)
                                 Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)   
(Intercept)                     -2.454252   1.561183  -1.572  0.13826   
resp.                            0.003573   0.008280   0.431  0.67268   
pohlaviez                       -0.318056   0.232817  -1.366  0.19345   
vek                             -0.009996   0.004771  -2.095  0.05482 . 
`typ diety`                      0.271158   0.088973   3.048  0.00869 **
`hmotnost pred dietou`           0.067776   0.029995   2.260  0.04032 * 
`sportova aktivita`              0.124121   0.171973   0.722  0.48233   
`subjektivny pocit spokojnosti`  0.002790   0.006518   0.428  0.67513   
`hmotnost po diete`             -0.038514   0.029502  -1.305  0.21279   
`vysoky krvny tlak`              0.091633   0.236326   0.388  0.70404   
rozdiel                                NA         NA      NA       NA   
zamestnanie                     -0.287334   0.094463  -3.042  0.00879 **
schudol                                NA         NA      NA       NA   
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

(Dispersion parameter for gaussian family taken to be 0.06296827)

    Null deviance: 3.36000  on 24  degrees of freedom
Residual deviance: 0.88156  on 14  degrees of freedom
AIC: 11.323

Number of Fisher Scoring iterations: 2
\end{verbatim}

Ukazuje sa, ze jedine relevatne atributy pre cukrovku su typ diety, hmotnost
pred dietou, vek a zamestnanie

\begin{minted}[]{r}
cuk.mod <- glm(cukrovka ~ `typ diety` + `hmotnost pred dietou` + vek + zamestnanie, data=data)
summary(cuk.mod)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
glm(formula = cukrovka ~ `typ diety` + `hmotnost pred dietou` + 
    vek + zamestnanie, data = data)

Deviance Residuals: 
     Min        1Q    Median        3Q       Max  
-0.49126  -0.14291   0.04076   0.14643   0.49280  

Coefficients:
                        Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)            -2.814748   1.075355  -2.618  0.01649 *  
`typ diety`             0.228468   0.076831   2.974  0.00751 ** 
`hmotnost pred dietou`  0.039963   0.011022   3.626  0.00169 ** 
vek                    -0.012493   0.003955  -3.159  0.00494 ** 
zamestnanie            -0.310654   0.079265  -3.919  0.00085 ***
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

(Dispersion parameter for gaussian family taken to be 0.06090182)

    Null deviance: 3.360  on 24  degrees of freedom
Residual deviance: 1.218  on 20  degrees of freedom
AIC: 7.406

Number of Fisher Scoring iterations: 2
\end{verbatim}

Tento model je lepsi ako ten prvy, lebo ma nizsie AIC kriterium, je jednoduchsi
a je zostaveny len z relevatnych atributov.

\section{Uloha 6}
\label{sec:orgc542a37}

Anovu robim za predpokladu normality datasetu.

\begin{minted}[]{r}
data$zamestnanie <- factor(data$zamestnanie)
data.aov <- aov(data$rozdiel ~  data$zamestnanie)
summary(data.aov)
\end{minted}

\begin{verbatim}
                 Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)
data$zamestnanie  2   4.49   2.243   0.292   0.75
Residuals        22 168.88   7.676
\end{verbatim}

Podla analyzy rozptylu nezamietame hypotezu, ze zamestnanie nema vplyv na ubytok
hmotnosti.

\begin{minted}[]{r}
kruskal.test(data$rozdiel ~ data$zamestnanie)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Kruskal-Wallis rank sum test

data:  data$rozdiel by data$zamestnanie
Kruskal-Wallis chi-squared = 1.2265, df = 2, p-value = 0.5416
\end{verbatim}

Ani podla Kruskal-Wallisovho testu nezamietame, ze zamestnanie nema vplyv na ubytok
hmotnosti.

\section{uloha 7}
\label{sec:org1c2779a}
Ako test nahodnosti zvolim turning.point.test.

\begin{minted}[]{r}
library(randtests)
turning.point.test(data$vek)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Turning Point Test

data:  data$vek
statistic = -0.16418, n = 25, p-value = 0.8696
alternative hypothesis: non randomness
\end{verbatim}

Nezamietame hypotezu, ze vek je nahodnym vyberom.

\section{uloha 8}
\label{sec:orgfb0fff3}
Ako test dobrej zhody pre normalne rozdelenie pouzijem Shapiro-Wilkov test
normality.

\begin{minted}[]{r}
shapiro.test(data$vek)
\end{minted}

\begin{verbatim}

	Shapiro-Wilk normality test

data:  data$vek
W = 0.80255, p-value = 0.0002508
\end{verbatim}

Zamietame hypotezu, ze vek je z normalneho rozdelenia.
\end{document}